---
author: alexandre
categories:
- Pesquisa
comments: true
date: "2008-02-19T08:38:31Z"
slug: opensource-na-ciencia
tags:
- Bioinformatica
- Formação
- Software Livre
- Pesquisa
theme:
  name: twitter
title: OpenSource na ciência
wordpress_id: 252
---

Para quem trabalha com pesquisa e desenvolvimento, acompanhar as últimas publicações em sua área é de fundamental importância. No entanto isto pode ser custoso, dado que as assinaturas de revistas científicas têm preços muito altos, dificultando o acesso ao conhecimento científico, e em última instância, desacelerando a evolução da ciência.

O conceito de "código livre" já é bastante antigo entre nós computeiros, e é certamente um dos principais fatores que contribuiu para o acelerado desenvolvimento de nossa área. Se não fossem iniciativas como o Linux, Apache e Mozilla, dentre outros, estaríamos talvez num estágio de desenvolvimento tecnológico similar ao de cinco anos atrás. Com este tipo de visão, diversas iniciativas têm sido criadas na área de divulgação científica, para fazer frente ao domínio das editoras científicas, e permitir a ampla divulgação de conhecimento. [BioMed Central](http://www.biomedcentral.com/) e [PLoS](http://www.plos.org) são exemplos de editoras eletrônicas **OpenAccess** bastante conhecidas (ao menos na área em que trabalho - bioinformática, biologia e afins). Esta já é uma realidade mundial, que certamente substituirá o modelo anterior.

Seguindo esta tendência, a Faculdade de Artes e Ciências da Universidade Harvard decidiu tornar público todos os artigos publicados por seus pesquisadores a partir de 12 de fevereiro de 2008. De acordo com [matéria da Agência FAPESP](http://www.agencia.fapesp.br/boletim_dentro.php?id=8433), também a Escola Médica Harvard pretende utilizar o modelo **OpenAccess** aos artigos resultantes de pesquisas apoiadas pelos Institutos Nacionais de Saúde. Iniciativas como estas, de centros de pesquisa renomados como os de Harvard, atestam o sucesso deste novo modelo de divulgação científica, e uma preocupação cada vez maior no que diz respeito à disseminação de conhecimento.

Para quem tiver interesse, o [DOAJ](http://www.doaj.org) é um diretório de publicações **OpenAccess**, compreendendo as mais diversas áreas. Talvez lá você possa encontrar alguma publicação que te interesse, não só para acompanhar as pesquisas recentes em sua área, como também para divulgar sua pesquisa.
